\chapter{Comandos}
\label{comandos}

% Hay que usar un módulo como longtable, supertabular o xtab para que la tabla
% se divida en múltiples páginas.
\begin{table}
\centering
\caption Comandos vistos a lo largo del libro
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
Nombre     & Breve descripción                       & Interno & Capítulos \\
\hline
adduser    & Crea usuarios.                               & no      & \\
apt-*      & Gestiona paquetes (en Debian/Ubuntu).        & no      & \\
cat        & Muestra el contenido de archivos.            & no      & \\
cd         & Cambia el directorio actual.                 & sí      & \\
cfdisk     &                                              & no      & \\
chmod      & Cambia permisos de archivos.                 & no      & \\
chgrp      & Cambia grupo de archivos.                    & no      & \\
chown      & Cambia dueño o grupo de archivos.            & no      & \\
clear      & Limpia la terminal.                          & no      & \\
cp         & Copia archivos.                              & no      & \\
date       & Muestra y permite cambiar la fecha y hora.   & no      & \\
dd         & Copia a bajo nivel.                          & no      & \\
dpkg       & Gestiona paquetes (en Debian/Ubuntu).        & no      & \\
echo       & Muestra texto por pantalla.                  & a veces & \\
fdisk      &                                              & no      & \\
fsck       & Buscan errores en sistemas de archivos.      & no      & \\
halt       & Apaga la computadora.                        & no      & \\
ifconfig   &                                              & no      & \\
info       &                                              & no      & \\
kill       & Mata procesos/Manda señales a procesos.      & no      & \\
killall    & Mata procesos/Manda señales a procesos.      & no      & \\
ln         & Crea un enlace.                              & no      & \\
loadkeys   & Cambia el mapa de teclado de Linux.          & no      & \\
locale     & Muestra la locale actual.                    & no      & \\
locale-gen & Genera locales.                              & no      & \\
ls         & Lista archivos.                              & no      & \\
man        & Muestra páginas de manual.                   & no      & \\
mkdir      & Crea directorios.                            & no      & \\
mkfifo     & Crea archivos de tubería.                    & no      & \\
mkfs.*     & Formatean dispositivos.                      & no      & \\
mknod      & Crea archivos especiales.                    & no      & \\
mount      & Monta sistemas de archivos.                  & no      & \\
mv         & Mueve archivos.                              & no      & \\
rm         & Borra archivos.                              & no      & \\
rmdir      & Borra directorios vacíos.                    & no      & \\
pacman     & Gestiona paquetes (en Arch).                 & no      & \\
passwd     & Cambia contraseñas de usuarios.              & no      & \\
ps         & Lista procesos.                              & no      & \\
pstree     & Muestra un árbol de procesos.                & no      & \\
pwd        & Muestra la ruta del directorio actual.       & a veces & \\
qdbus      &                                              & no      & \\
readlink   & Muestra el destino de un enlace simbólico.   & no      & \\
reboot     & Reinicia la computadora.                     & no      & \\
setxkbmap  & Cambia el mapa de teclado de X.Org.          & no      & \\
shutdown   & Apaga o reinicia la computadora.             & no      & \\
startx     & Inicia X.Org.                                & no      & \\
stat       & Muestra información sobre archivos.          & no      & \\
su         & Suplanta el usuario.                         & no      & \\
sudo       & Ejecuta comando como superusuario.           & no      & \\
swapoff    &                                              & no      & \\
swapon     &                                              & no      & \\
tar        & Empaqueta y desempaqueta archivos.           & no      & \\
telinit    &                                              & no      & \\
time       & Mide el tiempo de ejecución de comandos.     & sí      & \\
tree       & Muestra un árbol de archivos.                & no      & \\
top        & Lista procesos y musetra estado del sistema. & no      & \\
touch      & Crea archivos regulares.                     & no      & \\
umount     & Desmonta sistemas de archivos.               & no      & \\
useradd    & Crea usuarios.                               & no      & \\
userdel    & Borra usuarios.                              & no      & \\
which      & Muestra dónde se guarda un comando.          & a veces & \\
xinit      & Inicia X.Org.                                & no      & \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}
